---
date: '2014-04-16'
description: KDE випущено програми і платформу для розробки версії 4.13.
hidden: true
title: У програмах KDE 4.13 оновлений семантичний пошук та нові можливості
---
Спільнота KDE з гордістю повідомляє про випуск найсвіжішої основної версії програм KDE, у якій реалізовано нові можливості та виправлено вади попередніх версій. Значні зусилля розробників було зосереджено на Kontact (комплекті програм для керування особистими даними). Нова версія цього комплекту використовує поліпшення у технології семантичного пошуку KDE та має нові можливості. Удосконалено інтерфейс та розширено можливості програми для перегляду документів Okular та текстового редактора Kate. З'явилася нова програма для вивчення іноземних мов Artikulate. У Marble (стільничному глобусі) реалізовано підтримку показу Сонця, Місяця, планет, маршрутів для велосипедистів та вимірювання відстаней у морських милях. Palapeli (гра у складанки) стала зручнішою для складання великих складанок.

{{<figure src="/announcements/4/4.13.0/screenshots/applications.png" class="text-center" width="600px">}}

## Нові можливості та краща швидкодія у KDE Kontact

У комплекті програм Kontact KDE реалізовано декілька нових можливостей у різноманітних компонентах. У новій версії KMail ви зможете скористатися «хмарними» сховищами для зберігання даних, на які посилатимуться повідомлення, та поліпшеною підтримкою фільтрування повідомлень на боці сервера. Нова версія KNotes може створювати нагадування, шукати дані у нотатках. Крім того, шар кешування даних Kontact було значно удосконалено, що призвело до пришвидшення виконання майже усіх дій.

### Підтримка збереження даних у «хмарах»

У новій версії KMail реалізовано підтримку служб зберігання даних. Тепер великі долучення можна зберегти на сервері «хмари», а до самого повідомлення включити лише посилання на збережені дані. Передбачено підтримку служб зберігання даних Dropbox, Box, KolabServer, YouSendIt, UbuntuOne, Hubic та поширений варіант керування службою за допомогою протоколу WebDav. За допомогою програми <em>storageservicemanager</em> ви зможете керувати файлами, які зберігатимуться у цих службах зберігання даних.

{{<figure src="/announcements/4/4.13.0/screenshots/CloudStorageSupport.png" class="text-center" width="600px">}}

### Значно поліпшено підтримку фільтрування

Фільтрування, технологія, за допомогою якої програма KMail може обробляти пошту безпосередньо на сервері, у новій версії здатне виконувати бажані дії під час вашої відпустки для декількох серверів. За допомогою програми KSieveEditor можна редагувати фільтрування без потреби у додаванні запису сервера у Kontact.

### Інші зміни

Нова версія засобу пришвидшеного фільтрування списків повідомлень має поліпшений інтерфейс і реалізує усі переваги поліпшених можливостей з пошуку платформи для розробки KDE 4.13. Новий засіб пошуку працює значно швидше і є надійнішим. У редакторі повідомлень передбачено засіб скорочення адрес, розширено можливості засобів перекладу та використання фрагментів тексту.

Мітки і анотації до особистих даних у новій версії зберігаються у сховищі Akonadi. У майбутніх версіях буде передбачено можливість зберігання даних на серверах (IMAP або Kolab), що уможливить спільне використання міток на декількох комп'ютерах. У Akonadi додано підтримку програмного інтерфейсу Google Drive. Передбачено підтримку пошуку за допомогою сторонніх додатків (це означає, що результати може бути отримано дуже швидко) та на боці сервера (записи пошуку не індексуються локальною службою індексування).

### KNotes, KAddressbook

Значну роботу виконано над удосконаленням KNotes. У цій програмі виправлено декілька вад та усунуто незручності у користуванні. Новою є можливість встановлення нагадувань для нотаток та можливість пошуку у нотатках. Докладніший опис можна знайти <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2014/03/whats-new-in-kdepim-4-13-knotes/'>тут</a>. У KAdressbook додано можливість друку даних адресних карток. Докладніший опис наведено <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/11/new-in-kdepim-4-12-kaddressbook/'>тут</a>.

### Поліпшення у швидкодії

У цій версії значно поліпшено швидкодію Kontact. Частину з них пов'язано з інтеграцією з новою версією <a href='http://dot.kde.org/2014/02/24/kdes-next-generation-semantic-search'>інфраструктури семантичного пошуку</a> у KDE. Крім того, значну роботу виконано над удосконаленням шару кешування даних та завантаженням даних до KMail. Помітно поліпшено підтримку бази даних PostgreSQL. Докладніші відомості та подробиці щодо пов'язаних із збільшенням швидкодії змін можна знайти за такими посиланнями:

- Оптимізація зберігання даних: <a href='http://www.progdan.cz/2013/11/kde-pim-sprint-report/'>звіти щодо спринту</a>
- пришвидшення роботи і зменшення розміру бази даних: <a href='http://lists.kde.org/?l=kde-pim&amp;m=138496023016075&amp;w=2'>список листування</a>
- оптимізація доступу до тек: <a href='https://git.reviewboard.kde.org/r/113918/'>запит щодо рецензування</a>

### KNotes, KAddressbook

Значну роботу виконано над удосконаленням KNotes. У цій програмі виправлено декілька вад та усунуто незручності у користуванні. Новою є можливість встановлення нагадувань для нотаток та можливість пошуку у нотатках. Докладніший опис можна знайти <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2014/03/whats-new-in-kdepim-4-13-knotes/'>тут</a>. У KAdressbook додано можливість друку даних адресних карток. Докладніший опис наведено <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/11/new-in-kdepim-4-12-kaddressbook/'>тут</a>.

## Удосконалено інтерфейс користувача Okular

У цьому випуску програми для читання документів Okular ви зможете скористатися декількома вдосконаленнями. Ви зможете відкривати декілька документів PDF у одному вікні Okular завдяки вкладкам. Передбачено новий режим збільшувального скла, що керується за допомогою вказівника миші, та показ документів PDF з використанням поточної роздільної здатності екрана, що робить вигляд документів кращим. У режимі презентації передбачено нову кнопку «Відтворити», удосконалено дії з пошуку та скасування і відновлення дій.

{{<figure src="/announcements/4/4.13.0/screenshots/okular.png" class="text-center" width="600px">}}

## У Kate впроваджено нову удосконалену смужку стану, анімоване встановлення відповідності дужок та розширено можливості додатків

У найсвіжішому випуску текстового редактора з розширеними можливостями Kate впроваджено <a href='http://kate-editor.org/2013/11/06/animated-bracket-matching-in-kate-part/'>анімоване встановлення відповідності дужок</a>, внесено зміни щодо <a href='http://dot.kde.org/2014/01/20/kde-commit-digest-5th-january-2014'>виправлення роботи клавіатурних скорочень з клавішею AltGr у режимі vim</a>, удосконалено роботу додатків Kate, особливо підтримку Python та <a href='http://kate-editor.org/2014/03/16/coming-in-4-13-improvements-in-the-build-plugin/'>додаток збирання</a>. Реалізовано нову <a href='http://kate-editor.org/2014/01/23/katekdevelop-sprint-status-bar-take-2/'>поліпшену смужку стану</a>, за допомогою якої можна виконувати безпосередні дії, зокрема зміну параметрів відступів, кодування і підсвічування. Реалізовано можливість створення нових вкладок на кожній з панелей перегляду, підтримку доповнення коду <a href='http://kate-editor.org/2014/02/20/lumen-a-code-completion-plugin-for-the-d-programming-language/'>мовою програмування D</a> та <a href='http://kate-editor.org/2014/02/02/katekdevelop-sprint-wrap-up/'>інші удосконалення</a>. Командою розробників поширено <a href='http://kate-editor.org/2014/03/18/kate-whats-cool-and-what-should-be-improved/'>запит щодо можливостей поліпшення Kate</a>, а також приділено певну увагу портуванню редактора на бібліотеки Frameworks 5.

## Різноманітні інші можливості

Вигляд програми Konsole нової версії можна ще точніше налаштувати відповідно до ваших потреб за допомогою нетипових таблиць стилів для панелей вкладок. У профілі програми тепер зберігаються дані щодо бажаних розмірів стовпчиків та рядків. Докладніший опис можна знайти <a href='http://blogs.kde.org/2014/03/16/konsole-new-features-213'>тут</a>.

У програмі Umbrello нової версії можна дублювати діаграми, впроваджено інтелектуальні контекстні меню, вміст яких змінюється відповідно до вмісту позначених віджетів. Також поліпшено підтримку скасування дій та візуальні властивості віджетів. У програмі Gwenview <a href='http://agateau.com/2013/12/12/whats-new-in-gwenview-4.12/'>впроваджено підтримку попереднього перегляду даних цифрових негативів</a>.

{{<figure src="/announcements/4/4.13.0/screenshots/marble.png" class="text-center" width="600px">}}

У звуковому мікшері KMix реалізовано віддалене керування за допомогою протоколу обміну даними між процесами DBUS (<a href='http://kmix5.wordpress.com/2013/12/28/kmix-dbus-remote-control/'>подробиці</a>), додатки до меню звуку та нове діалогове вікно налаштовування (<a href='http://kmix5.wordpress.com/2013/12/23/352/'>подробиці</a>). Також виправлено декілька вад та внесено незначні удосконалення.

Інтерфейс пошуку програми Dolphin змінено з метою скористатися перевагами нової інфраструктури пошуку. Поліпшено швидкодію програми. Докладніший опис можна знайти у <a href='http://freininghaus.wordpress.com/2013/12/12/a-brief-history-of-dolphins-performance-and-memory-usage'>огляді щодо роботи з оптимізації протягом останнього року</a>.

У Центрі довідки реалізовано упорядковування модулів за абеткою та новий розподіл довідки за категоріями, який має зробити користування програмою зручнішим.

## Ігри та освітнє програмне забезпечення

У цьому випуску модулів ігор і освітніх програм KDE реалізовано багато удосконалень. У грі-складанці KDE, Palapeli, впроваджено <a href='http://techbase.kde.org/Schedules/KDE4/4.13_Feature_Plan#kdegames'>багато чудових нових можливостей</a>, які значно спрощують розв'язування великих складанок (аж до десяти тисяч шматочків) для тих, хто не боїться важких завдань. У KNavalBattle після завершення гри програма показує розташування кораблів суперника, щоб вам було простіше розібратися з вашими помилковими пострілами.

{{<figure src="/announcements/4/4.13.0/screenshots/palapeli.png" class="text-center" width="600px">}}

Програмам освітнього комплекту KDE також було приділено значну увагу. У KStars реалізовано інтерфейс роботи зі скриптами за допомогою D-BUS та використання інтернет-служб astrometry.net для оптимізації споживання пам'яті. У Cantor реалізовано підсвічування синтаксичних конструкцій у редакторів скриптів та реалізовано підтримку нових модулів роботи зі Scilab та Python 2 у редакторі коду. Освітня програма для роботи з картами та навігації, Marble, нової версії може показувати розташування <a href='http://kovalevskyy.tumblr.com/post/71835769570/news-from-marble-introducing-sun-and-the-moon'>Сонця, Місяця</a> та <a href='http://kovalevskyy.tumblr.com/post/72073986685/news-from-marble-planets'>планет</a>. Реалізовано також <a href='http://ematirov.blogspot.ch/2014/01/tours-and-movie-capture-in-marble.html'>можливість створення демонстраційних відео під час віртуальних турів картою</a>. Підтримку побудови велосипедних маршрутів удосконалено за допомогою додатка підтримки cyclestreets.net. Реалізовано підтримку вимірювання відстаней у морських милях та можливість відкриття клацанням <a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Geo_URI'>геоадрес</a> безпосередньо у Marble.

#### Встановлення програм KDE

KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного отримання за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href='http://windows.kde.org'>програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href='http://mac.kde.org/'>програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href='http://plasma-active.org'>Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп'ютерів та інших портативних пристроїв.

Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a href='http://download.kde.org/stable/4.13.0'>download.kde.org</a>, а також отримати на <a href='/download'>компакт-диску</a> або разом з будь-якою з сучасних <a href='/distributions'>поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.

##### Пакунки

Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб'язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів отримати бінарні пакунки 4.13.0 для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива.

##### Адреси для отримання пакунків

Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проєктові KDE, можна знайти у <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_SC_4.13.0'>вікі спільноти</a>.

Повні початкові коди 4.13.0 можна <a href='/info/4/4.13.0'>безкоштовно отримати</a>.Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.13.0 можна знайти на <a href='/info/4/4.13.0#binary'>Інформаційній сторінці 4.13.0</a>.

#### Вимоги до системи

Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема версію 4.8.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки поліпшення програмного забезпечення KDE засновано на поліпшенні коду бібліотек Qt.

З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно поліпшити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та поліпшення стабільності.
